<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Lijing Qin's Blog</title>
  <link href="http://gm6.me/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gm6.me/"/>
  <updated>2014-09-23T21:22:04+08:00</updated>
  <id>http://gm6.me/</id>
  <author>
    <name>Lijing Qin</name>
    <email>qinlijing@gmail.com</email>
  </author>
  
  <entry>
    <title>真探</title>
    <link href="http://gm6.me/2014/09/01/true-detective.html"/>
    <updated>2014-09-01T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://gm6.me/2014/09/01/true-detective</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;今夏追的美剧里最值得一书的是《真探》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;片头曲旋律响起的时候就被深深吸引了，看了歌词后，简直惊为天人。歌名叫Far away from any road，是一个叫the handsome family的夫妻店乐队在2003年出的专辑里的一首歌，不知什么样的爱情会催生出这样带着宿命感和鬼魅气质的音乐。它可以说是一首隐喻诗，没有释义的话，很难完全读懂，却又被诗的意象所吸引，那里有旷野、沙尘、响尾蛇、月夜、仙人掌和血。网上有人说作者在一次现场演出时提到过，这首歌是关于沙漠里生活一种仙人掌的，这种仙人掌10000年才开一次花。好奇又细心的网友经考证说这种异域奇葩其实是一种仙人掌科的植物，叫大花蛇鞭柱，两到三年开一次花，暮开朝谢，——有点像昙花。这花长在危险重重的沙漠深处，它美丽、神秘、怪诞，也危险。也许也有人带有这些特质，与芸芸众生相比，他们显得很不平凡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这首歌很适合做真探这部剧的主题曲，片头浮过美国南部边陲路易斯安娜州那些废旧的工业区，灰蒙蒙的天空下，罪恶和痛苦缓缓地展开，好像具象化了歌词中鬼魅的氛围，也具象化了荒漠、荆棘、毒蛇和危险。州警在一棵长满青色苔藓的大树前发现了第一具尸体，尸体双手被缚，面向大树跪着，头上绑着鹿角，四周是没有人烟的沼泽和高高的芦苇。那时，Rust刚来路易斯安娜州不久，这大概是他作为凶杀组警探的第一个案子。他的那些大腹便便、吊儿郎当、每天吃烟喝酒混日子，没事还嫖一把的同事们恶意满满地嘲笑他的与众不同，他这个人自以为是，乖戾又冷漠，整天抱着一个大开本的记事簿，走起路来慢条斯理，像个报税的。他聪明、深刻、敏锐、冷漠、乖戾，也有人把这些形容词用在热播英剧主角神探夏洛克身上，不怕冒犯粉丝，神探夏洛克的轻浮做作，还有无数企图通过加快动作和语速来掩盖的逻辑上的牵强附会在Rust身上看不到。Rust不是个靠破案获得兴奋的怪咖，他也有柔情，也有痛苦，并且因为长时间的压抑和克制，他的情更柔，他的苦也更痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧名“真探”——真的警探，“真”这个形容词看上去是如此理所应当，以至于我们在日常的表达中常常省略它，谁是“假”的警探呢，谁又过着“假”的人生&amp;hellip;&amp;hellip;当我把这份理所应当加回去的时候，却发现它的分量却不是每个被形容的名词都能承受。要追求这份真，首先就失掉了难得糊涂的快乐。你看剧里的另一个主角Martin，他简单直接，从不追问，处事中庸，人缘好，不仅上司和同事，就连剧里的女人们也都围着小马转。追剧的时候，总寄着渺茫希望Martin的老婆是那个能触到Rust柔软内心的女人，可是就算Martin两度背叛，他老婆爱的还是简单善良讲义气的小马。纵使有人满腔热血，愿意赌上平凡的快乐，也未必就成“真”，往往先成了“痴”。许多妄人没有足够的智力和悟性，以听来的伟岸事迹激励自己，讥嘲一切平凡，显得滑稽有余，深刻不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对这部剧而言，它绝对称得上是真正的好剧，马修 麦康纳和伍迪 哈里森在其中奉献了真诚的演出。无论适合自己与否，见识这样一种执着的人生，感受真探在黑暗中的挣扎和自我救赎，真的令人感动。&lt;/p&gt;
</content>
    <author>
      <name>Lijing Qin</name>
      <uri>http://gm6.me/papers/</uri>
    </author>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鱼头汤</title>
    <link href="http://gm6.me/2014/08/23/yutou.html"/>
    <updated>2014-08-23T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://gm6.me/2014/08/23/yutou</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;老是听gg说起鱼头汤，他小时候的最爱。这道汤菜的配料里有猪肉，这位同学小学时有一次吃猪肉吃伤了，现在是“伪回民”，不吃猪肉。所以，他已经很久没有喝一口鱼头汤了，甚至已经忘了这道菜是不是辣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次，我们回上海，种种因由没有住在家里，而是住在南京西路上的一处酒店式公寓里。这阶段，睡在极致的繁华里和睡在安静的乡间，对我一样有吸引力。住处离梅龙镇广场几步之遥，梅龙镇广场对面就是gg小时候吃鱼头汤的梅龙镇酒家，——巧的是，今天早上当地美食频道刚好报道了这家古老的海派川菜馆。gg说，在他小时候，吃一次鱼头汤是很奢侈的事。一碗汤要一百块，在九十年代确实是太贵太贵了。这些年，南京西路早已今非昔比，我们去之前，预测这碗汤的身价估计已经翻了五倍左右。两个小朋友战战兢兢地走进重新装修过的梅龙镇酒家的中式牌楼，先跟服务员要了菜单，打定主意要是实在太贵就另觅他处。结果，你猜得到吗？十几年过去了，这家快一百年的老店的鱼头汤居然维持原价！可惜，昨晚我们点菜后才被通知这道菜当日已沽清，只好吃了些别的菜算数。今天晚上，早早跑了去，吃了马兰头和早上美食频道里推荐的干煸四季豆后，终于得到了大大的满足。满满一斗盆汤，绝对称得上量大喂美。汤头是微微辣的，除了一整颗大大的鱼头外，还有宽粉、肉片，木耳、笋块。我和gg都爱吃“鱼脑”，就是鱼头里面的胶质。不知道吃了多少碗，吃得全身冒汗，无比畅快，再呷一口菊花枸杞茶。美啊，我觉得自己也记住了这道汤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嚷着不知猪肉的同学也一边傲娇地嫌弃猪肉了，一边喝汤吃肉，鱼肉鱼肉。记得有次看一个访谈节目，几个父辈的人回忆小时候极爱的吃食，都是多油多糖的点心。他们说，因为很难吃到。的确，有时是因为难以得到才念念不忘。过了很久，我们也许已经忘了美食的味道，记得的只是当时想吃的心情。&lt;/p&gt;
</content>
    <author>
      <name>Lijing Qin</name>
      <uri>http://gm6.me/papers/</uri>
    </author>
  </entry>
  
  <entry>
    <title>香港，香港</title>
    <link href="http://gm6.me/2014/08/17/hongkong.html"/>
    <updated>2014-08-17T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://gm6.me/2014/08/17/hongkong</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;雨昼夜不息、腻腻歪歪地下了好几天，昨天总算在抽泣中最终停了下来。今天，烈日重现，气温回升，好像那个被雨水冲走的夏天又掉头回来了，带着它的低气压和炎热。然而，日近西山时，我们还是发觉，这个夏天真的是过到尾巴了。此刻，天空如洗，夕阳如金，山风拂面，这个城市明朗、开阔又沉静。我和夏天一样，马上要离开这座城市了。夏天明年还会来，我就不知道几时再来了。gg总是说，这个破地方给钱也不要再来了，而我，还是愿意在记忆里留存关于这个城市的温柔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前不久，网上热传一组路透社的摄影师在北京拍摄的一组揭露这个城市巨大贫富差距的照片，里面有蹲在路边吃白色塑料饭盒装的建筑工人，有围坐在时尚餐厅里吃茶会客的都市白领；有廉价的路边服装摊儿，有遍布奢侈品的大商场；有光膀子打赤脚搓麻吃面到流汗的草根，也有套着阿玛尼端着高脚杯推杯换盏的新贵，他们说得耸听：“一半天堂，一半地狱”&amp;hellip;&amp;hellip;不知道这个摄影师在北京生活了多久，他（或她）除北京外走过多少城市。其实，在这个世界彻底消灭贫困之前，开放的大都市的文化是无法也不该将其排除在外的。富贵如迪拜，也是有贫民区的。我生活过的北京，就是那个样子，我并不感到羞耻。从来没有一个城市是完美的，无论初见时多么惊艳绝伦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没来香港之前，我对香港的印象停留在那些童年追过的tvb电视剧里，我猜她有侠骨柔情、时髦漂亮，——嗯，就是很不切实际那种怀想。四年前的那个十一，gg从机场接了我去他的住处——他因为签证问题延期入学，没有申请到学校宿舍。我知道那是一个三千块月租的房间，gg已经跟我描述了它的简陋，可是我真的见着那个“洞”的时候，还是惊到了。它位于大埔墟，东铁线过罗湖方向过了大学站后一站就是，出车站穿过一条盖着淡绿色雨棚的窄道，拐弯过了红绿灯，就能看见gg住处所在的小区。小区入口两排旧楼的一层是各种无所谓品牌的商户，有药店、鞋店、服装店、杂货铺&amp;hellip;&amp;hellip;最蔚为壮观的是水果店，因为那些成堆、成筐、成篓的各色新鲜瓜果好像是店里“流”出来的一样，挤占了行人的空间。店主们挤在水果摊中间，动作麻利地过称、找零。这里不收信用卡，只能现金交易。小区对面是一个巨型菜场，供应现杀活鸡、海鲜、干贝和蔬菜。所有这些都跟精致和时髦毫无关系，他们充满了市井气。gg住的那栋楼从外面看是排列整齐、密密麻麻的小窗户和冷气机，像蜂巢一样。那个长方形的不足十平米的洞，几乎放不下一张双人床，磨砂塑料门围挡成洗漱间，里面弥漫着幽幽的下水道的味道。gg买了一个空气清新器放在里面，每隔几秒钟会自动喷出空气清新剂。疲累的我和gg坐在床边，听着卫生间里传来的阵阵喷气声，笑成一大团。这就是香港哦，我对自己说。因为是第一次到香港，家长给订了大学旁边的凯越大酒店。客房层的楼道铺着厚厚的鹅黄色地毯，踩上去一点声音也没有，在带按摩底的浴缸泡足了时间，再站在超大号莲蓬头下淋上一阵，旅途奔波的疲累丁点不剩，全都冲到下水道里去了。我躺在落地窗前的躺椅上，看窗外高楼林立、霓虹闪烁，郁郁葱葱的树木掩映着一栋纯白色的半山别墅。这也是香港呢，与大埔墟也就隔着一站地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;购物天堂，这可能是许多人的香港印象。初见香港，我也这么觉得来着。这个城市好像是一个巨大的商场。在弥敦道上走走，每走几步就能看见一家sasa啊、卓越之类的化妆品连锁销售店，不要提那些豪华的奢侈品旗舰店，和海港城级别的大型商场，尖沙咀、中环、金钟几乎每站都有。在“宇宙中心”北京五道口生活了九年，我自以为见识过人潮和拥挤。可是那些跟香港相比，根本是小巫见大巫。你见过LV旗舰店外面排成长龙的土豪们吗？你见过菜市场一样拥挤的周大福吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;游客们提着大大小小的购物袋匆匆来，匆匆去。他们说起香港的时候，谈论的是旅游攻略、物价对比和香港市民的傲慢无礼。这些是香港，但无关这个城市的温柔。只有在一个城市生活过，才能不把自己当做过客。只有不把自己当做过客，才能发现一个城市的温柔。只有发现一个城市的温柔，才算认识了一座城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好多次我在晚上落地香港机场，搭出租车去新界。香港的出租车司机非常霸道，车开得惊人得快，载着我们滑出赤腊角，在海岸线上的公路上飞驰，路右侧是大屿山森林公园，左侧是平静的海湾，隔海相望的海岸线上闪着灯火，万籁俱寂。一路上要穿过几座桥，飞过几个海湾，穿过隧道，市区的路也非一马平川，而是高低回转，乘客的心随着绑在胸前的安全带时松时紧，让这段旅程带着点点刺激。香港，不只是人潮涌动的油尖旺，不只是大厦林立的中环，她其实比我们想象中的更加丰富。她有连绵的山，还有许多温柔的海湾。她那样拥挤，也有辽阔的一面；她那么喧嚣，也有沉静的时刻。出租车的收音机放着那些旋律无比熟悉的粤语老歌，司机旁边的对讲机时不时清清嗓子，说我听不懂的粤语。看着窗外飞过的城市，想起关于她的许多电影、许多悲欢离合，想象司机回家后的柴米油盐，那时，我觉得我首次感受到了这座城市的忧伤和柔情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佐敦有家非常不起眼的港式茶餐厅，有个非常古怪的名字，叫澳洲牛奶公司。佐敦地铁站有许多出口，选对了出口过街就能看见这家小店高悬的招牌，我们却总是记不住，常常为了找它，在高楼林立的迷宫里兜兜转转几十分钟。有一次，我们向街角店铺的主人问路，那个穿着白色制服的大叔，用蹩脚的国语边给我们指路，边说：”那家一般啦，不好吃啊，不推荐啊。“他的表情很真诚，却略滑稽，以致于到现在我还记着。去这家店吃东西多是本地人，他们喜欢吃炒蛋、土司和三明治。奇怪他们咽得下那些东西。我和gg心心念念的是这家店里的甜品，蛋白炖鲜奶和杏汁炖鸡蛋。这些年下来，这两款甜品的价格几乎翻倍，醇厚的奶味如一。在一次次寻找那种味道的过程中，我们在那些嘀嘀作响的街上来来去去，这些片段带着浓浓的奶味在我有限的记忆里扎根留了下来，它们是关于香港这座城市的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港的地铁很发达，很多时候，地铁换乘图替代了城市地图在我脑中的位置，我知道去中环如何换乘，但是对中环和尖沙咀之间夹着维多利亚港这件事始终印象模糊。许多大家耳熟能详的地方，我们都是撞见的。那年情人节，天气阴有小雨，我们从尖沙咀下了车，沿着弥敦道一直走，寻找一个网评很好的饭店解决晚餐。路灯都亮着，把一切都罩在昏黄的灯下。在一条又窄又陡的路的尽头，一间花店旁边，我们发现目标餐厅竟然已经停业了。我还没从失望中回过神来，嘟嘟囔囔地绕出来那条死胡同，竟依稀闻到了熟悉的海的味道。原来前面就是星光大道了。因为是情人节，星光大道上很多人，栏杆外就是翻腾的海浪，海风很大，大家都沿着一个方向走，有的快，有的慢。那时，我第一次发现置身人海是一件非常浪漫的事。发现维多利亚港也是类似的过程，我们走进海港城的时候，甚至不知道它在海边。吃完东西，随便撞出一个出口的时候，却赫然发现眼前是个码头，对岸是印在明信片的香港中环的摩天大楼&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在香港的绝大部分时间是在中文大学校园里度过的。中大整个建在山上，山上的树四季常绿，许多树会开花，据说春天花季到来时，真个校园都是香的。可惜，我没有在春天来过。校园里有几棵年头非常了得的榕树，每次经过，我都要行注目礼的。那树干粗得两个人也不能环抱，树冠如云，垂下的细藤条随风摆动。老树那种镇定的态度，总让我怀疑他们在历经百年风雨后，带着某种不可言说的灵性。这个悠闲的暑假，我们常常爬到山上去吃晚餐，经过一座桥，在那里看夕阳，绕行一段路，在山顶吹风。天上挂着超级月亮那天晚上，我爬到天台上“晒”了好久月光。我抬头望着皎白的月亮，望着追风而行的一团团的云朵，望着连绵的马鞍山，望着海岸山脚的万家灯火，望着马路上流动的光&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是香港，温柔的沉静的香港。&lt;/p&gt;
</content>
    <author>
      <name>Lijing Qin</name>
      <uri>http://gm6.me/papers/</uri>
    </author>
  </entry>
  
</feed>